# Пример №1. Построение диаграммы последовательности процесса

Пример бизнес-процесса — выдача талона с порядковым номером очереди:

1. Банк принимает заявку от клиента.
2. Оформляет документы.
3. Выдает талон с номером очереди клиента.

Схема выполнения этих действий повторяется при выдаче каждого талона.

3. Далее откроется страница с заполненным наименованием процесса, где номер соответствует количеству имеющихся процессов в системе. В поле с наименованием необходимо ввести название процесса, которое будет соответствовать логике использования процесса, например, “Выдача талона”.

<img width="100%" src="../../020_forms_object/020_pics/newProcessIssuing.png">

Новый процесс “Выдача талона”

Диаграмма последовательности - моделирование взаимодействия между объектами в бизнес-процессе. Эта диаграмма показывает последовательность событий, происходящих во время выполнения процесса. Таким образом, эти “фигуры” с набором действий, последовательность которых, пользователь настраивает в системе.

Для построения диаграммы последовательности, по которому будет работать процесс, необходимо "потянуть" за один из трех зеленых точек расположенных на фигуре “<img width="35" src="../../020_forms_object/020_pics/roundBP.png">”. Откроется окно с выбором фигур.

<img src="../../020_forms_object/020_pics/shapesCreateSequenceDiagram.png">

Фигуры для создания диаграммы последовательности

<i>Пример для построение диаграммы: Бизнес-процесс Выдача талона с порядковым номером очереди клиента. Банк принимает заявку клиента, оформляет документы, выдает талон с номером очереди клиента. Если возраст клиента старше или равен 63 годам, порядковый номер очереди равен “2”, в других случаях равен “1”.</i>

При выполнении бизнес-процесса, необходимо учесть оба выхода по условию возраста клиента, для этого необходимо выбрать фигуру (ромб) <img src="../../020_forms_object/020_pics/rhombBP.png">:

<img src="../../020_forms_object/020_pics/createDiagram.png">

Создание диаграммы

Далее, необходимы фигуры, в которых будет выполняться набор действий по условию процесса - задание порядкового номера очереди, в зависимости от возраста клиента. Для этого необходимо "потянуть" за зеленые точки, расположенные по углам фигуры “<img src="../../020_forms_object/020_pics/errorRomb.png">”:

<img src="../../020_forms_object/020_pics/creatNewfogure.png">

Выбор новой фигуры

По логике процесса необходимо присвоить номер талону, что является одним действием без условий, и поэтому необходимо выбрать фигуру  “<img src="../../020_forms_object/020_pics/rectangleBP.png">”:

При построении последовательности фигур, появляются стрелки (выходы) со знаком “<img src="../../020_forms_object/020_pics/errorStrelka.png">” между фигурами. При наведении курсором на данную иконку, можно увидеть сообщение ошибки:

<img width="100%" src="../../020_forms_object/020_pics/messageError.png">

Сообщение ошибки

Все стрелки, связывающие фигуры в диаграмме, должны иметь название. Задать название стрелке можно по двойному нажатию на стрелку или по нажатию на правую кнопку мыши, выбрав “Изменить имя стрелки”:

<img src="../../020_forms_object/020_pics/changingArrowName.png">

Изменение имени стрелки

<i> Функция "Вставить точку" позволяет разделить стрелку на несколько частей, либо же объединить несколько стрелок в одну общую точку выхода. Используется для удобного просмотра связки между фигурами.</i>

<i>Функция "Терминировать все и продолжить здесь" останавливает все предыдущие шаги процесса и позволяет продолжить с действия конкретной фигуры.</i>

<img src="../../020_forms_object/020_pics/changeNameArrow.png">

Изменение имени стрелки

В каждой из фигур будет выполняться набор действий (скрипт), по которому будет задан порядковый номер очереди. Для положительного завершения процесса, необходимо выбрать последнюю фигуру по логике, после которого завершится весь бизнес-процесс (на рисунке ниже прямоугольник) и "потянуть" за зеленые шарики, расположенных по углам фигуры:

<img width="100%" src="../../020_forms_object/020_pics/chooseFigure.png">

Выбор фигур

Необходимо выбрать фигуру "Завершения процесса": “<img src="../../020_forms_object/020_pics/endBP.png">”:

<img src="../../020_forms_object/020_pics/processSequenceDiagram.png">

Диаграмма последовательности процесса

Готово! Диаграмма последовательности бизнес-процесса по примеру №1 будет выглядеть, как на рисунке выше. Теперь необходимо внутри фигур написать скрипт, в которых будет описаны действия определения возраст клиента и зависимости от условия прикреплять порядковый номер талону.

## Написание скрипта
<i>Пример для создания скрипта по логике процесса: Бизнес-процесс "Выдача талона с порядковым номером очереди клиента":
1. Банк принимает заявку от клиента.
2. Оформляет документы
3. Выдает талон с номером очереди клиента. Если клиент старше 63 лет или достиг 63 лет, порядковый номер равен “2”, иначе - “1”.</i>

Далее необходимо написать скрипт. 

Для работы с бизнес-объектами в процессе, необходимо добавить их в переменные самого процессе. Для этого, необходимо нажать на “Блок-схема” в правом углу. В появившемся меню, выбрать Переменные/Карточка.

<img width="100%" src="../../020_forms_object/020_pics/changeVariableOrCard.png">

Изменение Переменные/Карточка

В открывшейся рабочей области, с помощью drag&drop необходимо переместить необходимые поля со списка “Элементы страницы”, расположенный на левой стороне рабочей области, либо существующие бизнес - объекты.

Добавляем поле "Число" со списка “Элементы страницы” и бизнес-объект “Карточка клиента”:

<img width="100%" src="../../020_forms_object/020_pics/addingProcessVariables.png">

Добавление переменных процесса

При добавлении бизнес-объекта в переменные, необходимо выбрать вид отображения для дальнейшей работы, нажав на шестеренку в правом углу объекта “<img width="35" src="../../020_forms_object/020_pics/sixStoron.png">”. Указать "Вид отображения" <img src="../../020_forms_object/020_pics/displayType.png"> .

Для работы с конкретной инстанцией объекта в процессе - выбираем “Одиночный” вид отображения.

Для работы с конкретной инстанцией объекта и дополнительно выделить поля в виде карточки - выбираем “Карточный” вид отображения.

Для работы с несколькими инстанциями объекта в виде списка - выбираем “Множественный” вид отображения.

Для работы с несколькими инстанциями объекта в табличном отображении - выбираем “Табличный” вид отображения.

В данном примере необходимо каждый раз работать с конкретной инстанцией бизнес-объекта "Карточка Клиента". И поэтому необходимо указать “Одиночный” вид отображения:

<img width="100%" src="../../020_forms_object/020_pics/changeViewBO.png">

Изменение вида отображения объекта

Далее необходимо нажать на кнопку “Сохранить” и перейти обратно в “Блок-схему”:

<img src="../../020_forms_object/020_pics/blockDiagram.png">

Блок-схема

По двойному нажатию на фигуру, необходимо обратно провалиться внутрь фигуры, в рабочую область создания скриптов. Для начала работы скриптов необходимо добавить точка входа:

<img width="100%" src="../../020_forms_object/020_pics/addingEntryPoint.png">

Используя drag&drop, необходимо объявить новую переменную блок с описанием “Пусть переменная = ”. При соединении двух блоков, нижний блок автоматически притягивается к верхнему. При нажатии на овал “<img width="45" src="../../020_forms_object/020_pics/dragDrop.png">”, открывается список типов значений:

<img src="../../020_forms_object/020_pics/listValueTypes.png">

<img src="../../020_forms_object/020_pics/listType2.png">

Список типов значений


| <b><i>Список типов значений</i></b>    | Описание                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                           |    
|----------------------------------------|----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------|
| <b><i>Переменная</i></b>               | Используется для выбора всех локальных переменных, созданных в скрипте.                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                            |
| <b><i>Этот процесс</i></b>             | Используется для работы с переменными в процессе, которые были добавлены через “Переменные / карточка” <img src="../../020_forms_object/020_pics/variableCard.png">                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                |
| <b><i>Бизнес-объект(Тип)</i></b>       | Используется для работы с полями бизнес-объекта                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                    |
| <b><i>Бизнес-объект(Экземпляр)</i></b> | Используется для работы с конкретной инстанцией бизнес-объекта                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                     |
| <b><i>Встроенные объекты</i></b>       | Используется для работы со встроенными объектами, реализованными внутри системы MyBPM и предназначенными для решения конкретных задач. При выборе встроенного объекта можно выполнять специфичные для него действия и сохранять в них различную информацию. Содержит объекты: <br/> - Сейчас - объект позволяет использовать дату и время в данном моменте; <br/> - Создать e-mail - объект позволяет создать e-mail для отправки пользователям системы/на любой другой электронный адрес; <br/> - Создать Подписанное поле - объект позволяет создать подписанное поле и указать подписанный документ; <br/> - Создать Подпись - объект используется для создания подписи и установки параметров подписи в системе(тип подписи, серийный номер сертификата(значение проставляется только если тип подписи - ЭЦП), полное имя подписавшего субъекта, подписанные поля, ссылка на подписавшего пользователя, номер телефона, на которого был отправлен код подтверждения(значение проставляется только если тип подписи - СМС), ИИН подписавшего субъекта(значение проставляется только если тип подписи - ЭЦП), дата подписания пользователем документов ); <br/> - Создать конструктор ссылок - объект позволяет конструировать ссылки на инстанции; <br/> - Создать оповещение - объект позволяет создавать оповещения в системе <img src="../../020_forms_object/020_pics/embeddedObjects.png"> |
| <b><i>Геокоординаты</i></b>            | Используется для указания географических координат                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                 |
| <b><i>Да/Нет</i></b>                   | Используется для логических операций в условиях, и.т.д. : можете указать "Да" или "Нет"                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                            |
| <b><i>Дата/Время</i></b>               | Используется для добавления даты или времени                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                       |
| <b><i>Одиночный выбор</i></b>          | Используется для выбора полей бизнес-объекта с одиночным выбором. Можно выбрать любое поле и его значение                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                          |
| <b><i>Перечисление</i></b>             | Используется для работы со встроенными объектами. Имеют следующие перечисление и их значение: <br/> - MybpmSignatureType - используется для выбора типа подписания документа(OTP-code либо же EDS) <br/> - Ед времени - используется для выбора единицы времени в системе(минуты, часы, дни, месяцы, годы) <br/> - Тип документа(MybpmFileType) - используется для выбора или редактирования  типа документа (PDF, DOC) <br/> - Тип ссылки (MybpmUrlType) - используется для открытия экземпляра конкретного объекта при переходе по ссылке (Открыть создание экземпляра, Открыть экземпляр на изменение - , Получение ссылки на установку пароля ) <br/> - Цвет - используется для установки цвета во вкладке(красный, зеленый, желтый, синий, оранжевый, фиолетовый) <img src="../../020_forms_object/020_pics/enumerationBP.png">                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                               |
| <b><i>Печатная форма</i></b>           | Используется для работы с печатными формами бизнес-объектов                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        |
| <b><i>Текст</i></b>                    | Используется для указания текста                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                   |
| <b><i>Число</i></b>                    | Используется для указания конкретного числа                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        |

Вернемся к нашему процессу: По двойному нажатию есть возможность переименовать локальную переменную, в этом примере переименуем ее как “Возраст”:

<img src="../../020_forms_object/020_pics/workThisProcess.png">

Работа с типом значения “Этот процесс”

Для выбора поля "Возраст" в бизнес-объекте “Карточка клиента”, выбираем “Этот процесс”. Далее, нажав на знак +, проваливаемся в "Переменные" и в настройки процесса внутри "Этого процесса". Выбираем "Карточку клиента":

<img src="../../020_forms_object/020_pics/listVariablesToolsThisProcess.png">

Список переменных и инструментов в этом процессе

При нажатии на плюс в выбранной переменной, в зависимости от типа отображаются его инструменты. При выборе “Значение” через плюс процесс будет ссылаться на конкретное значение внутри поля или инстанции. Далее по нажатию на знак "+" открывается список полей бизнес-объекта “Карточка клиента”. Выбираем “Возраст”:

<img src="../../020_forms_object/020_pics/listVariablesToolsThisProcess.png">

Список полей бизнес-объекта Карточка клиента

Выбираем “Возраст”:

<img width="100%" src="../../020_forms_object/020_pics/chooseValue.png">

Выбор значения

Далее перетаскиваем блок с условием:

<img width="100%" src="../../020_forms_object/020_pics/addOperationIf.png">

Добавление блока “Если”

Добавляем приравнивание объектов:

<img width="100%" src="../../020_forms_object/020_pics/equalValues.png">

Приравнивание значений

По нажатию на блоки приравнивания “<img width="45" src="../../020_forms_object/020_pics/equalingBP.png">”, необходимо выбрать переменные для сравнения.
Возраст - локально объявленная переменная, которая хранит значение поля “Возраст”, находящийся в бизнес-объекте “Карточка клиента”.

<img width="100%" src="../../020_forms_object/020_pics/chooseLocalValue.png">

Выбор локальной переменной

Далее по нажатию на знак равенства, можем посмотреть полный список логических операций. Необходимо выбрать <b><i>“Больше или равно”:</i></b>

<img src="../../020_forms_object/020_pics/listLogicalOperation.png">

Список логических операций

Необходимо выбрать значение второго блока приравнивания. Для выявления возраста клиента с 63 годами, необходимо выбрать “Число” и указать значение:

<img src="../../020_forms_object/020_pics/comparisonValues.png">

Сравнение значений

Чтобы добавить второе условие, необходимо нажать на знак +, находящийся в нижней левой стороне блока условия:

<img src="../../020_forms_object/020_pics/addConditionElse.png">

Добавление условия иначе

“Иначе” будет выполняться по условию, если поле "Возраст" не больше или равно 63. Далее необходимо выбрать выходы “<img width="75" src="../../020_forms_object/020_pics/exitBP.png">” в зависимости от условия, к следующей фигуре. С помощью drag&drop необходимо перетащить блоки выхода:

<img width="100%" src="../../020_forms_object/020_pics/justEmptyExitBP.png">

Необходимо выбрать выход из скрипта по стрелке, обозначенного в диаграмме последовательности. Далее процесс выполняет действия скрипта в фигуре, указанного по стрелке.

<img width="100%" src="../../020_forms_object/020_pics/dotsExitBP.png">

Точки выхода

Указываем точки выхода. Корректность созданного скрипта отображается знаком “” в правом верхнем углу.

<img width="100%" src="../../020_forms_object/020_pics/newScript.png">

Созданный скрипт

При нажатии на знак в правом верхнем углу “<img src="../../020_forms_object/020_pics/buttonExitBP.png">” закрывается скрипт в текущей фигуре.

<img src="../../020_forms_object/020_pics/diagramSequence.png">

Диаграмма последовательности

Теперь, необходимо сделать скрипт по присвоению порядкового номера очереди, если клиенту меньше 63 года. Необходимо перейти в его фигуру:

<img width="100%" src="../../020_forms_object/020_pics/workAreaCreateScript.png">

Рабочая область для создания скриптов

В открывшемся пустой рабочей области, необходимо добавить "Точку входа".  Далее необходимо выбрать <img width="" src="../../020_forms_object/020_pics/assigningValues.png"> .

<img src="../../020_forms_object/020_pics/assignValues.png">

Присвоение значений

При нажатии на первую область присвоения (овал) -“<img width="45" src="../../020_forms_object/020_pics/ovalBP.png">” и необходимо выбрать поля “Порядковый номер очереди”, который создан в "Переменных" этого процесса.

<img src="../../020_forms_object/020_pics/assingValues123.png">

Присвоение значений

Если возраст клиента не старше 63 лет выполняется условие "Иначе": порядковый номер очереди будет равен 1. Во второй области приравнивания необходимо указать число и задать значение:

<img src="../../020_forms_object/020_pics/assigningOrdinalNumber.png">

После необходимо добавить блок "Выход":

<img src="../../020_forms_object/020_pics/addingExitPoint.png">

Добавление точки выхода

Готово!

<img width="100%" src="../../020_forms_object/020_pics/addingExitPoint2.png">

Добавление точки выхода

Теперь, необходимо сделать скрипт для присвоения порядкового номер. Для этого необходимо перейти внутрь фигуры “Если клиенту>63”, если возраст клиента старше или равен 63 годам:

<img src="../../020_forms_object/020_pics/sequenceDiagram3.png">

Диаграмма последовательности

В открывшемся пустой рабочей области, необходимо добавить блок "Точку входа".  Далее необходимо выбрать <img src="../../020_forms_object/020_pics/assigningValues.png">  для присвоения значений порядковому номеру.

<img src="../../020_forms_object/020_pics/blockEqualingValues.png">

Блок присвоения значений

Нажатием на первую область присвоения “<img width="45" src="../../020_forms_object/020_pics/ovalBP.png">”, необходимо выбирать значение поля “Порядковый номер очереди”, которую создали в Переменных этом процессе.

<img src="../../020_forms_object/020_pics/assingValues123.png">

Присвоение порядкового номера

Если клиенту меньше 63 года, порядковый номер очереди равна 2. Во второй области приравнивания выбираем число и задаем значение:

<img width="100%" src="../../020_forms_object/020_pics/assingValue2BP.png">

Присвоение порядкового номера

Необходимо добавить "Точку выхода" в скрипт:

<img src="../../020_forms_object/020_pics/scriptValue2.png">

При корректном построении скрипта во всех фигурах, в правом верхнем углу диаграммы появляется знак “<img width="35" src="../../020_forms_object/020_pics/doneMessage.png">” , иначе фигура с ошибками будет отображена со знаком  “<img width="35" src="../../020_forms_object/020_pics/errorMessageBP.png">” и количеством ошибок  <img width="35" src="../../020_forms_object/020_pics/errorMessageBPOval.png">, а также данный знак будет указан напротив ошибочной строки скрипта:

<img width="100%" src="../../020_forms_object/020_pics/scriptWithError.png">

Скрипт с ошибкой

<img width="100%" src="../../020_forms_object/020_pics/scriptWithoutError.png">

Скрипт без ошибки